\section{Comment fonctionne \LaTeX ?}

\LaTeX est un langage de programmation développé par \vocref{https://fr.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth}{Donald knuth} dans les années 1980 qui permet de construire des documents pdf en gérant la \textbf{structure} du document de façon semi-automatique.\\

Le principe est simple : on crée des commandes, des environnements, des packages qui permettent d'obtenir de nombreuses fonctionnalités.\\

Le logiciel est gratuit et \textbf{open source} et dispose d'une \textbf{largre communauté} notamment scientifique. \\

N'importe quel document texte comportant l'extension \frquote{.tex} peut être considéré comme un fichier \LaTeX. \\

\subsection{Quelques liens}

\textbf{Les essentiels :}\\
\begin{itemize}[label = \bccrayon]
	\item Pour \textbf{télécharger un compilateur} \LaTeX : \vocref{https://miktex.org/download}{MikTeX}
	\item Le forum \LaTeX par excellence : \vocref{https://tex.stackexchange.com/}{LaTeX stack exchange}
	\item Le repo principal des packages en ligne. C'est là que l'on trouve la plupart des \textbf{documentations} : \vocref{https://ctan.org/}{CTAN}\\
		Je l'utilise surtout depuis un moteur de recherche externe : \frquote{<nom\_du\_package> CTAN}
	\item Pour télécharger mon package \frquote{bfcours} et ses à-côtés : \vocref{https://github.com/Romain1099/BFCours.git}{BFCours}
\end{itemize}

\textbf{Les non-moins importants :}\\

\begin{itemize}[label=\bccrayon]

	\item Document d'explications générales en \LaTeX : \vocref{https://tuteurs.ens.fr/logiciels/latex/}{site d'archives des tuteurs de l'ENS}.\\On n'a pas fait plus concis et complet pour prendre \LaTeX en main.
	\item Toutes les documentations de mon repo github : \\
		\begin{itemize}[label=\faPen]
			\item tcolorbox pour toutes les \textbf{boites} 
			\item Tikz-euclide pour les constructions géométriques. Il est tout de même bon de noter que GeoGebra permet l'export d'une figure comme code LaTeX - tikz.
			\item TikZ pour l'impatient $\longrightarrow$ TikZ est le module de \textbf{dessin} de \LaTeX par excellence. Des bases sont à \textbf{maîtriser} pour bien progresser en \LaTeX. 
			\item rdexo et rdcrep - packages pour l'enseignement ou la présentation de ressources. 
		\end{itemize}
	
\end{itemize}	

\section{Comment installer \LaTeX ?}

\subsection{Installation}

Aller sur la page de téléchargement de MikTeX et choisir la version \textbf{adaptée à votre système d'exploitation}.\\
\textbf{Cocher} l'option \textbf{installer les packages à la volée} ( on-the-fly ) pour permettre plus de souplesse dans les premières compilations.\\
\textbf{Décocher} l'option d'installation pour tous les utilisateurs. Cela rend plus simple l'utilisation de la console MikTeX.


\subsection{Setup du répertoire des packages locaux}

Suivre les étapes suivantes \textbf{une seule fois} :
\begin{enumerate}
	\item Coller le dossier \textbf{localtexmf} récupéré sur mon repo github \textbf{n'importe ou sur votre machine}. L'essentiel est qu'il reste à cet emplacement. \\
	\item Copier le chemin d'accès de ce dossier. \\
	\item Ouvrir la \frquote{console MikTeX} et aller au menu \frquote{Settings}.
	\item Aller dans l'onglet \frquote{Directories}.
	\item Appuyer sur le bouteon \frquote{+} et \textbf{coller} le chemin d'accès au dossier \textbf{localtexmf}.
	\item Confirmer les changements et quitter la console. 
\end{enumerate}

Parfait : vous pouvez utiliser le package bfcours et les packages de Régis Deleuze ( suite rd ) dans vos documents. 

\subsection{Première compilation}

Ouvrir le document \frquote{new\_document.tex}. \\
Dans l'application \textbf{TeXWork} qui s'ouvre, on accède au code source de la page qu'il faut \textbf{compiler}.\\

Pour cela, avec le package \textbf{bfcours} il est nécessaire d'utiliser le compilateur \frquote{LuaLaTeX} qui permet 
d'accéder à des programmes secondaires ( code en langage lua ) qui étendent les possibilité du logiciel.\\
Sélectionner le compilateur \frquote{LuaLaTeX} dans la barre de sélection en haut à gauche de l'écran. \\
Compiler ensuite votre premier document en cliquant sur le \textbf{triangle vert} en haut à gauche de l'écran. \\


\bcattention Les packages utilisés ne sont pas disponibles sur votre machine :
\begin{multicols}{2}
	Il suffit de cocher \frquote{autoriser le téléchargement on-the-fly} lors de l'installation, pour que LaTeX télécharge lui-même les paquets.\\

	\columnbreak

	Parfois, il faut les télécharger manuellement.\\
	Pour cela, il suffit d'ouvrir la console \frquote{MikTeX} via le sélecteur de programme de l'ordinateur.\\
	Cliquer sur l'onglet \frquote{Packages} du menu de gauche.\\
	Pour chaque package manquant, le renseigner dans la barre de recherche puis le sélectionner dans la liste et l'installer via \frquote{clic droit +Install}.
\end{multicols}

Cela peut être fastidieux, mais une fois que c'est fait, il est possible de se concentrer sur l'essentiel : le contenu.